\chapter{Limbajul Java si optimizarea acestuia}

In prima parte, vom detalia limbajul Java si modul de functionare
a acestuia.
In a doua parte, vom descrie cum putem implementa optimizarea
eliminarii de metode nefolosite in limbajul Java.

\section{Limbajul Java}

Java este un limbaj de programare orientat pe obiecte. Acesta a fost
dezvoltat de catre Sun Microsystems ( acum Oracle), iar prima versiune a
aparut in anul 1995.

Jaza s-a bazat pe sintaxa limbajului C, si a introdus notiunea de
``scrie o data, ruleaza peste tot'' (eng. ``write once, run
everywhere''). Spre deosebire de C si de C++, care trebuiesc compilate
pentru fiecare platforma tinta, Java a avut avantajul ca trebuie
compilat o singura data, si va merge garantat pe toate platformele
suportate de limbaj.

\section{Java Bytecode}

Solutia limbajului Java pentru a fi independent de platforma este de
transforma codul intr-o reprezentare intermediara, in loc de direct in
cod binary pentru o anumita arhitectura .

Compilatorul Java (\texttt{javac}), transforma codul Java intr-un limbaj
intermediar, numit Java Bytecode.

Acest limbaj este un limbaj low-level, destinat in mod exclusiv
procesarii de catre masini, spre deosebire de codul Java, care este
destinat oamenilor.

Dupa ce compilatorul a procesat codul Java, provenit din fisere .java in
format text, acesta salveaza rezultatul in fisiere de tip clasa (.class)
in format binar.

\section{JVM}

Odata generate fisierele binare, acestea sunt executate pe o masina
virtuala specifica limbajului Java - numita \texttt{JVM}
(eng. Java Virtual Machine).

Aceasta masina virtuala are rolul de a citi fisierele de clasa binare si
de a le interpreta.

Masina virtuala este implementata ca o ``masina cu stiva'' (eng. stack
machine), unde toate instructiunile limbajului bytecode interactioneaza
cu datele de pe o stiva controlata de aplicatie.

Masina virtuala insusi este implementata in C/C++, si este compilata in
cod binar direct, dependent de arhitectura. Dezvoltatorii limbajului
Java sunt responsabili pentru corectitudinea si siguranta masinii
virtuale, in timp ce dezvoltatorii de aplicatii Java au garantia ca daca
codul lor Java este corect, atunci acesta va rula la fel, deterministic,
pe orice platforma.

In acest regard, limbajul Java poate fi vazut ca un limbaj interpretat.
Comparand cu alte limbaje populare interpretate, ca de exemplu Python,
Ruby, sau Perl, ne-am astepta ca si Java sa fie la fel de incet ca
acestea \cite{language_benchmarks}. Totusi, Java obtine performante mult mai bune decat
aceastea. Acest fapt se datoreaza compilarii tocmai-la-timp (eng.
just-in-time), in care atunci cand interpretorul observa o secventa de
cod care este interpretata repetitiv de foarte multe ori, va genera
direct cod binary pentru aceasta.

\section{Fisierele clasa}

Fisierele de clasa Java sunt formate din 10
sectiuni\cite{classfile_sections}:

\begin{enumerate}
	\item
	      Constanta magica.
	\item
	      Versiunea fisierului.
	\item
	      Constantele clasei.
	\item
	      Permisiunile de acces.
	\item
	      Numele clasei din fisier.
	\item
	      Numele superclasei.
	\item
	      Interfetele pe care clasa le implementeaza.
	\item
	      Campurile clasei.
	\item
	      Metodele clasei.
	\item
	      Atribute ale clasei.
\end{enumerate}

In continuare voi da o scurta descriere a formatului sectiunilor.

\section{Sectiunile fiserelor clasa}

\subsection{Magic}

Toate fiserele clasa trebuiesc sa inceapa cu un numar denumit constanta
magica. Acesta este folosit pentru a identifica in mod unic ca acestea
sunt intra-devar fisiere clasa. Numarul magic are o valoare memorabila:
reprezentarea hexadecimala este \texttt{0xCAFEBABE},

\subsection{Versiunea}

Versiunea unui fisier clasa este data de doua valori, versiunea majora
\texttt{M} si versiunea minora \texttt{m}. Versiunea clasei este atunci
reprezentata ca \texttt{M.m}. (e.g., \texttt{45.1}). Aceasta este
folosita pentru a mentine compatibilitatea in cazul modificarilor
masinii virtuale care interpreteaza clasa sau ale compilatorului care o
genereaza.

\subsection{Constantele clasei}

Tabela de constante este locul unde sunt stocate valorile literale
constante ale clasei:

\begin{itemize}
	\item Numere intregi.
	\item Numere cu virgula mobula.
	\item Siruri de caractere, care pot reprezenta la randul lor:
	      \begin{itemize}
		      \item Nume de clase.
		      \item Nume de metode.
		      \item Tipuri ale metodelor.
	      \end{itemize}
	\item Informatii compuse din datele anterioare:
	      \begin{itemize}
		      \item Referinta la o metoda a unei clase.
		      \item Referinta la o constanta a unei clase.
	      \end{itemize}
\end{itemize}

Toate celelalte tipuri de date compuse, cum ar fi metodele sau
campurile, vor contine indecsi in tabela de constante.

Aproape toate tipurile de constante ocupa un singur slot in tabela, insa, din
motive istorice, unele constante ocupa doua sloturi.
Tot din motive istorice, tabela este indexata de la 1, si nu
de la 0, cum sunt celelalte.

\subsection{Permisiunile de acces}

Aceste permisiuni constau intr-o masca de bitsi, care reprezeinta
operatiile permise pe aceasta clasa:

\begin{itemize}
	\item daca clasa este publica, si poate fi accesta din afara pachetului acesteia.
	\item daca clasa este finala, si daca poate fi extinsa.
	\item daca invocarea metodelor din superclasa sa fie tratata special.
	\item daca este de fapt o interfata, si nu o clasa.
	\item daca este o clasa abstracta si nu poate fi instatiata.
\end{itemize}

\subsection{Clasa curenta}

Reprezinta un indice in tabela de constante, unde sunt stocate
informatii despre clasa curenta.

\subsection{Clasa super}

Reprezinta un indice in tabela de consatante, cu informatii despre clasa
din care a mostenit clasa curenta. Daca este 0, inseamna ca clasa
curenta nu mosteneste nimic: singura clasa fara o superclasa este clasa
Object.

E.g. pentru

\begin{lstlisting}[language=Java]
public class MyClass extends S implements I
\end{lstlisting}

Indicele corespunde lui \texttt{S}.

\subsection{Interfetele}

Reprezinta o colectie de indici in tabela de constante. Fiecare valoare
de la acei indici reprezinta o interfata implementata in mod direct de
catre clasa curenta. Interfetele apar in ordinea declarata in fisierele
java.

E.g. pentru

\begin{lstlisting}[language=Java]
class MyClass extends S implements I1, I2
\end{lstlisting}

Primul indice ar corespunde lui \texttt{I1}, iar al doilea lui
\texttt{I2}.

\subsection{Campurile}\label{campurile}

Reprezinta informatii despre campurile (eng. fields) clasei:
\begin{itemize}
	\item Permisiunile de acces: daca este public sau privat, etc.
	\item Numele campului.
	\item Tipul campului.
	\item Alte atribute: daca este deprecat, daca are o valoare constanta, etc.
\end{itemize}

\subsection{Metodele}\label{metodele}

Reprezinta informatii despre toate metodele clasei, inclusiv
constructorii:

\begin{itemize}
	\item Permisiuni de acces: daca este public sau privat, daca este finala, daca este abstracta.
	\item Numele metodei.
	\item Tipul metodei.
	\item In caz ca nu este abstracta, byte codul metodei.
	\item Alte atribute:
	      \begin{itemize}
		      \item Ce exceptii poate arunca.
		      \item Daca este deprecata.
	      \end{itemize}
\end{itemize}

Codul metodei este partea cea mai importanta, iar formatul acestuia
urmeaza sa fie detaliat ulterior.

\subsection{Atributele}

Reprezinta alte informatii despre clasa, cum ar fi:
\begin{itemize}
	\item Clasele definite in interiorul acesteia.
	\item In caz ca este o clasa anonima sau definita local, metoda in care este definita.
	\item Numele fisierul sursa din care a fost compilata clasa.
\end{itemize}

\section{Tipuri de date}

In continuare, voi descrie din punct de vedere tehnic tipurile de date
intalnite in fisierele de clasa.

\subsection{Tipuri de baza}

In formatul fisierelor clasa exista trei tipuri de baza, toate bazate pe
intregi. In caz ca un intreg are mai multi octeti, acestia au ordinea de
\texttt{big-endian}: cel mai semnificativ octet va fi mereu primul in
memorie.

\begin{longtable}[]{@{}ccc@{}}
	\toprule
	Nume        & Semantica                       & Echivalentul in C\tabularnewline
	\midrule
	\endhead
	\texttt{u1} & intreg pe un octet, fara semn   & \texttt{unsigned\ char}
	sau \texttt{uint8\_t}\tabularnewline
	\texttt{u2} & intreg pe doi octeti, fara semn & \texttt{unsigned\ short}
	sau \texttt{uint16\_t}\tabularnewline
	\texttt{u4} & intreg pe un octet, fara semn   & \texttt{unsigned\ int} sau
	\texttt{uint32\_t}\tabularnewline
	\bottomrule
\end{longtable}

In codul sursa al proiectului, acestea sunt tratate astfel:

\begin{lstlisting}[language=C++]
using u1 = uint8_t;
using u2 = uint16_t;
using u4 = uint32_t;
\end{lstlisting}

\subsection{Tipuri compuse}

\subsection{Tipurile de constante}

Fiecare constanta din tabela de constante incepe cu o eticheta de 1
octet, care reprezinta datele si tipul structurii. Continutul acesteia
variaza in functie de eticheta, insa indiferent de eticheta, continutul
trebuie sa aiba cel putin 2 octeti.

\subsubsection{CONSTANT\_Class}

Corespunde valorii etichetei de 7 si contine un indice spre un alt camp
in tabela de constante, de tipul \texttt{CONSTANT\_Utf8} - un sir de
caractere. Acel sir de caractere va contine numele clasei.

\subsubsection{CONSTANT\_Fieldref}

Corespunde valorii etichetei de 9 si contine o referinta spre campul
unei clase. Referinta conta in doi indici, amandoi care arata spre
tabela de contante. Primul indice arata spre o constanta
\texttt{CONSTANT\_Class}, care reprezinta clasa sau interfata careia
apartine metoda. Al doilea indice arata spre o constanta
\texttt{CONSTANT\_NameAndType}, care contine informatii despre numele si
tipul campului.

\subsubsection{CONSTANT\_Methodref}

Corespunde valorii etichetei de 10 si contine o referinta spre metoda
unei clase. Are o structura identica cu \texttt{CONSTANT\_Fieldref},
doar ca primul indice arata neaparat spre o clasa, in timp ce al doilea
indice arata spre numele si tipul metodei.

\subsubsection{CONSTANT\_InterfaceMethodref}

Corespunde valorii etichetei de 11 si contine o refereinta spre metoda
unei interfete. Are o structura identica cu
\texttt{CONSTANT\_Methodref}, doar ca primul indice arata spre o
interfata.

\subsubsection{CONSTANT\_String}

Corespunde valorii etichetei de 8 si reprezinta un sir de caractere.
Contine un indice, catre o structura de tipul \texttt{CONSTANT\_Utf8}.

\subsubsection{CONSTANT\_Integer}

Corespunde valorii etichetei de 3 si contine un intreg pe 4 octeti.

\subsubsection{CONSTANT\_Float}

Corespunde valorii etichetei de 4 si contine un numar cu virgula mobila
pe 4 octeti.

\subsubsection{CONSTANT\_Long}

Corespunde valorii etichetei de 5 si contine un intreg pe 8 octeti. Din
motive istorice, ocupa 2 spatii in tabela de constante.

\subsubsection{CONSTANT\_Double}

Corespunde valorii etichetei de 6 si contine un numar cu virgula mobila
pe 8 octeti. Din motive istorice, ocupa 2 spatii in tabela de constante.

\subsubsection{CONSTANT\_NameAndType}

Corespunde valorii etichetei de 12. Descrie numele si tipul unui camp
sau al unei metode, fara informatii despre clasa. Contine doi indici,
amandoi catre structuri de tipul \texttt{CONSTANT\_Utf8}. Primul
reprezinta numele, iar al doilea tipul.

\subsubsection{CONSTANT\_Utf8}

Corespunde valorii etichetei de 1. Reprezinta un sir de caractere
encodat in formatul UTF-8. Contine un intreg \texttt{length}, de tipul
\texttt{u2}, si apoi \texttt{length} octeti care descriu sirul in sine.
Din cauza ca este encodat ca UTF-8, un singur caracter poate fi format
din mai multi octeti.

\subsubsection{CONSTANT\_MethodHandle}

Corespunde valorii etichetei de 15 si contine o referinte catre un camp,
o metoda de clasa, sau o metoda de interfata.

\subsubsection{CONSTANT\_MethodType}

Corespunde valorii etichetei de 16 si contine un indice catre o
constanta \texttt{CONSTANT\_UTf8}, ce reprezinta tipul unei metode.

\subsubsection{CONSTANT\_InvokeDynamic}

Corespunde valorii etichetei de 18 si este folosit de catre \texttt{JVM}
pentru a invoka o metoda polimorfica.

In cod \texttt{C++}, am reprezentat \texttt{cp\_info} astfel:

\begin{lstlisting}[language=C++]
struct cp_info {
    enum class Tag : u1 {
        CONSTANT_Class = 7,
        CONSTANT_Fieldref = 9,
        CONSTANT_Methodref = 10,
        CONSTANT_InterfaceMethodref = 11,
        CONSTANT_String = 8,
        CONSTANT_Integer = 3,
        CONSTANT_Float = 4,
        CONSTANT_Long = 5,
        CONSTANT_Double = 6,
        CONSTANT_NameAndType = 12,
        CONSTANT_Utf8_info = 1,
        CONSTANT_MethodHandle = 15,
        CONSTANT_MethodType = 16,
        CONSTANT_InvokeDynamic = 18,
    };

    Tag tag;
    std::vector<u1> data;
};
\end{lstlisting}

Iar structurile folosite pentru obiectivul propus au fost reprezentate
astfel:

\begin{lstlisting}[language=C++]
struct CONSTANT_Methodref_info {
    cp_info::Tag tag;
    u2 class_index;
    u2 name_and_type_index;
};
struct CONSTANT_Class_info {
    cp_info::Tag tag;
    u2 name_index;
};
struct CONSTANT_NameAndType_info {
    cp_info::Tag tag;
    u2 name_index;
    u2 descriptor_index;
};
\end{lstlisting}

\paragraph{\texorpdfstring{\texttt{field\_info}}{field\_info}}\label{field_info}

Fiecare camp din cadrul unei clase este reprezentat printr-o structura
de tipul \texttt{field\_info}.

In cod \texttt{C++}, aceasta structura a fost reprezentata astfel:

\begin{lstlisting}[language=C++]
struct field_info {
    u2 access_flags;
    u2 name_index;
    u2 descriptor_index;
    u2 attributes_count;
    std::vector<attribute_info> attributes;
};
\end{lstlisting}

Unde:
\begin{itemize}
	\item \texttt{name\_index} este o intrare in tabela de constante unde se afla o constanta de tipul \texttt{CONSTANT\_Utf8}.
	\item \texttt{descriptor\_index} arata spre o constanta de tipul \texttt{CONSTANT\_Utf8} si reprezinta tipul campului.
\end{itemize}

\paragraph{\texorpdfstring{\texttt{method\_info}}{method\_info}}\label{method_info}

Fiecare metoda a unei clase/interfete este descrisa prin aceasta
structura.

In cod \texttt{C++}, am implementat-o asa:

\begin{lstlisting}[language=C++]
struct method_info {
    u2 access_flags;
    u2 name_index;
    u2 descriptor_index;
    u2 attributes_count;
    std::vector<attribute_info> attributes;
};
\end{lstlisting}

Unde \texttt{name\_index} si \texttt{descriptor\_index} au aceeasi
interpretare ca si la \texttt{field\_info}.

Daca metoda nu este abstracta, atunci in vectorul \texttt{attributes} se
va gasi un attribut de tipul \texttt{Code}, care contine bytecode-ul
corespunzator acestei metode.

\paragraph{\texorpdfstring{\texttt{attribute\_info}}{attribute\_info}}\label{attribute_info}

In \texttt{C++}, a fost implementata astfel:

\begin{lstlisting}[language=C++]
struct attribute_info {
    u2 attribute_name_index;
    u4 attribute_length;
    std::vector<u1> info;
};
\end{lstlisting}

Numele atributului determina modul in care octetii din vectorul
\texttt{info} sunt interpretati.

\subsubsection{Atributul de cod}

Pentru intentiile noastre, atributul de interes este cel de cod:

\subparagraph{\texorpdfstring{\texttt{Code\_attribute}}{Code\_attribute}}\label{code_attribute}

\begin{lstlisting}[language=C++]
struct Code_attribute {
    u2 attribute_name_index;
    u4 attribute_length;

    u2 max_stack;
    u2 max_locals;

    u4 code_length;
    std::vector<u1> code;

    u2 exception_table_length;
    struct exception {
        u2 start_pc;
        u2 end_pc;
        u2 handler_pc;
        u2 catch_type;
    };
    std::vector<exception> exception_table; // of length exception_table_length.
    u2 attributes_count;
    std::vector<attribute_info> attributes; // of length attributes_count.
};
\end{lstlisting}

Aceasta structura este esentiala pentru implementarea optimizarii,
intrucat ea ne permita sa determinam metodele apelate din cadrul unei secvente de cod.
In continuare, o voi descrie detaliat:

\begin{itemize}
	\tightlist
	\item
	      \texttt{max\_stack}: Reprezinta adancimea maxima a stivei masinii
	      virtuale cand aceasta bucata de cod este interpretata.
	\item
	      \texttt{max\_locals}: Reprezinta numarul maxim de variabile locale
	      alocate in acelasi timp cand aceasta bucata de cod este interpretata.
	\item
	      \texttt{code}: Codul metodei.
	\item
	      \texttt{exception\_table}: Exceptiile pe care le poate arunca metoda.
\end{itemize}

\subsubsection{Code}

Vectorul \texttt{code} din cadrul atributului \texttt{Code} reprezinta
bytecode-ul propriu-zis al metodei.

Acest vector contine instructiunile care sunt executate de catre masina
virtuala.

JVM-ul ruleaza ca o masina cu stiva, iar toate instructiunile opereaza
pe aceasta stiva. Reultatul rularii unei instructiuni este modificarea
stivei: scoaterea si adaugarea de elemente in varful acesteia.

Instructiunile au in general formatul \cite{instruction_format}

\begin{verbatim}
nume_instr
operand1
operand2
...
\end{verbatim}

cu un numar variabil de operanzi, prezenti in mod explicit in vectorul
de \texttt{cod}.

Fiecarei instructiuni ii corespunde un octet, denumit opcode. Fiecare
operand este fie cunoscut la compilare, fie calculat in mod dinamic la
rulare.

Cele mai multe operatii nu au niciun operand dat in mod explicit la
nivelul instructiunii - ele lucreaza doar cu valorile din varful stivei
la momentul executarii codului.

De exemplu:

Instructiunea \texttt{imul} are octetul 104 sau 0x68.
Acestea da pop la doua valori din varful stivei: \texttt{value1} si
\texttt{value2}. Amandoua valorile trebuie sa fie de tipul \texttt{int}.
Rezultatul este inmultirea celor doua valori:
\texttt{result\ =\ value1\ *\ value2}, si este pus in varful stivei.

Dintre cele peste o suta de instructiuni, noi suntem preocupati doar de
5 dintre acestea: cele care au de a face cu invocarea unei metode.

\textbf{invokedynamic}

Format:
\begin{verbatim}
invokedynamic
index1
index2
0
0
\end{verbatim}

Opcode-ul corespunzator acestei instructiuni este 186 sau
0xba.

Index1 si index2 sunt doi octeti sunt compusi in
\begin{lstlisting}
index = (index1 << 8) | index2
\end{lstlisting}
Unde \texttt{<<} reprezinta shiftare pe bitsi, iar \texttt{|} reprezinta operatia de sau pe bitsi.

Indicele compus reprezinta o intrare in tabela de constante. La locatia
respectiva trebuie sa se afle o structura de tipul
\texttt{CONSTANT\_MethodHandle}

\textbf{invokeinterface}

Format:
\begin{verbatim}
invokeinterface
index1
index2
count
0
\end{verbatim}

Opcode-ul corespunzator este 185 sau 0xb9.
\texttt{index1} si \texttt{index2} sunt folositi, in mod similar ca la
\texttt{invokedynamic}, pentru a construi un indice in tabela
de constante.

La pozitia respectiva in tabela, trebuie sa se regaseasca o strutura de
tipul \texttt{CONSTANT\_Methodref}.

\texttt{count} trebuie sa fie un octet fara semn diferit de 0. Acest
operand descrie numarul argumentelor metodei, si este necesar din motive
istorice: aceasta informatie poate fi dedusa din tipul metodei.

\textbf{invokespecial}

Format:
\begin{verbatim}
invokespecial
index1
index2
\end{verbatim}

Opcode-u corespunzator este 183 sau 0xb7. La fel ca la
\texttt{invokeinterface}, este format un indice in tabela de constante,
catre o structura \texttt{CONSTANT\_Methodref}.

Aceasta instructiune este folosita pentru a invoca constructorii
claselor.

\textbf{invokestatic}

Format:
\begin{verbatim}
invokestatic
index1
index1
\end{verbatim}

Opcode-ul corespunzator este 184 sau 0xb8.
Instructiunea este invocata pentru a invoke o metoda statica a unei
clase.

La fel ca la \texttt{invokeinterface}, este construit un indice compus,
si folosit pentru a indexa tabela de constante.

\textbf{invokevirtual}

Format:
\begin{verbatim}
invokevirtual
index1
index1
\end{verbatim}

Opcode-ul corespunzator este 182 sau 0xb6, iar
interpretarea este la fel ca la \texttt{invokeinterface}.
Aceasta este cea mai comuna instructiune de invocare de functii.

In \texttt{C++}, am reprezentat aceste instructiuni de interes astfel:

\begin{lstlisting}[language=C++]
enum class Instr {
    invokedynamic = 0xba,
    invokeinterface = 0xb9,
    invokespecial = 0xb7,
    invokestatic = 0xb8,
    invokevirtual = 0xb6,
};
\end{lstlisting}

\subsection{ClassFile}\label{classfile}

Folosind definitiile anterioare, putem descrie un fisier de clasa binar
in C++:

\begin{lstlisting}[language=C++]
struct ClassFile {
    u4 magic; // Should be 0xCAFEBABE.

    u2 minor_version;
    u2 major_version;

    u2 constant_pool_count;
    std::vector<cp_info> constant_pool;

    u2 access_flags;

    u2 this_class;
    u2 super_class;

    u2 interface_count;
    std::vector<interface_info> interfaces;

    u2 field_count;
    std::vector<field_info> fields;

    u2 method_count;
    std::vector<method_info> methods;

    u2 attribute_count;
    std::vector<attribute_info> attributes;
};
\end{lstlisting}

Pentru a vedea un fisier clasa analizat in detaliu, va puteti
uita la appendix-ul studiu de caz.


\section{Optimizarea limbajului Java}

In aceasta parte vom urmari implementarea algoritmului descris la sfarsitul
capitolului "Optimizari de dimensiune" \ref{capitolul_optimizari_de_dimensiune}.

\subsection{Preliminarii}

Java este un limbaj dinamic. Acest lucru inseamna posibilitatea de a modifica
codul in timpul rularii, sau de a apela cod in mod dinamic la rulare: aceasta
este partea de "reflectie" a limbajului Java.

Utilizarea acestor caracteristici face abordarea noastra de analiza
statica imposibila, intrucat optimizatorul ar putea elimina metode care nu sunt
apelate in mod explicit in cod, insa care ajung sa fie referentiate in mod
dinamic la rulare.

Prin urmare, in continuarea lucrarii vom presupune ca toate proiectele Java cu
care lucram nu se folosesc de niciun mod de a schimba structura codului in
timpul rularii. In caz contrar, optimizatorul nu mai ofera nicio garantie asupra
corectitudinii optimizarilor realizate.

Restul lucrarii va presupune ca aceasta conditie este respectata.

\subsection{Determinarea punctului de intrare}

Un proiect Java este format dintr-o multime de clase.
Punctul \texttt{main} al proiectului este reprezentat de functia
denumita \texttt{main} \cite{java_main}, cu antetul

\begin{lstlisting}[language=Java]
public static void main(String [] args)
\end{lstlisting}

Intr-un proiect trebuie sa exista o singura astfel de metoda, care sa apartina
unei clase a proiectului.
In implementarea lucrarii, aceasta operatie este realizata de
catre clasa Project:
\begin{lstlisting}[language=C++]
Method Project::main_method() const;
\end{lstlisting}

Pentru a gasi metoda \texttt{main}, sunt scanate toate fiserele
clasa care fac parte din proiect, si sunt analizatele listele de
metode ale acestora.

Acesta este pseudocodul pentru aceasta operatie:
\begin{lstlisting}[language=Python]
def main_method(p: Proiect):
    ret = None
    for classfile in p.classfiles:
        if "main" in p.methods():
            if ret:
                assert Fals, "Am gasit mai multe metode main!".
            ret = p.method_of_name("main")
    if not ret:
        assert Fals, "Proiectul trebuie sa aiba o metoda main!".
    return ret
\end{lstlisting}

\subsection{Gasirea apelurilor de functii}

Pentru a determina ce functii sunt apelate din cadrul unei metode \texttt{m},
vom inspecta atributul de cod al lui \texttt{m}.
Dintre instructiunile continute vom fi interesati doar de cele ce implica
apeluri de functii - familia invoke*.

Odata gasite instructiunile de invocare de functii, este necesar sa rezolvam
referintele continute de acestea, intrucat in reprezentarea interna a JVM-ului,
o metoda este referentiata pur simbolic, prin siruri de caractere.

\subsection{Rezolvarea metodelor speciale}

Acest tip de rezolvare a metodelor este necesar atunci cand intampinam
instructiunea \textbf{invokespecial}.

Prin metode speciale intelegem functii precum constructorul unei clase sau
functii private.

Pentru scopul acestei lucrari, nu vom elimina constructorii, intrucat asta ar
inseamna eliminarea unei clase cu totul (i.e., singurul caz in care putem
elimina constructorul unei clase este cand clasa nu este instantiata niciodata).

Metodele private, in schimb, vor fi tratate ca niste functii normale.

\subsection{Rezolvarea metodelor dinamice}

Din versiunea 7 a limbajului Java a fost introdusa instructiunea
\textbf{invokedynamic}.
Aceasta instructiune este folosita in rezolvarea referintelor de metode la
rulare - similar cu conceptul de "duck typing" din limbajele dinamice.
Deoarece am facut presupunerea ca proiectele cu care lucram nu vor utiliza
reflectia sau invocarea intalnita dinamica a codului, aceasta instructiune nu va
fi intalnita.

\subsection{Rezolvarea metodelor statice}

Metodele statice sunt cele mai simple de rezolvat: referinta catre o astfel de
metoda indica numele metodei, tipul metodei, cat si clasa din care face parte si
de unde este invocata.
Aceste metode sunt rezvolta direct la compilare, deci tuplul (nume, tip, clasa)
identifica in mod unic o metoda statica.

\subsection{Rezolvarea metodelor virtuale}

In Java, toate metodele de instanta (non-statice) sunt polimorfice la rulare
(eng. runtime polymorphism).
Cu alte cuvinte, la compilare se stiu numele si tipul metodei si clasa unde
metoda este definita, insa \textbf{nu} si clasa de unde este invocata.

Aceasta este cea mai comuna operatie, si corespunde instructiunii
\textbf{invokevirtual}.

De exemplu, pentru codul
\begin{lstlisting}[language=Java, numbers=left]
public class Main {
    static private class One extends Other {
        public void foo() {
            System.out.println("foo() of One");
        }
    }

    public static void bar(Other o) {
        o.foo();
    }

    public static void main(String[] args) {
        Other o = new One();
        bar(o);
    }
}

public class Other {
    public void foo() {
        System.out.println("foo() of Other");
    }
}
\end{lstlisting}
,format din concatenarea fisierelor din testul \texttt{fixtures/project4},
apelul de pe linia 9 catre metoda foo este un apel polimorfic.

In codul de JVM, instructiunea corespunzatoare este:

\texttt{invokevirtual \#2                  // Method Other.foo:()V}

unde slotul 2 din tabela de constante este o referinta catre o metoda cu numele
de \texttt{foo} cu tipul \texttt{void foo()}, definita in clasa \texttt{Other}.

Desi metoda \texttt{foo} este definita initial in clasa \texttt{Other}, la
rulare va fi apelata versiunea definita in subclasa \texttt{One}.

In implementarea JVM-ului, pe stiva masinii se va afla o instanta a obiectului
a carei metoda este apelata. In cazul programului nostru, pe stiva se va afla o
referinta catre variabila \texttt{o}, de tipul \texttt{Other}, definita pe linia
13 a prorgamului.

Pentru rezolvarea metodei virtuale, JVM-ul se asigura ca tipul lui \texttt{o},
adica \texttt{Other}, este un mostenitor al clasei de care apartine metoda
\texttt{One}. In clasa ca tipul \texttt{Other} defineste chiar el metoda
cautata, masina va folosi definitia respectiva.
In caz contrar, masina virtuala va cauta recursiv metoda in superclasa lui
\texttt{Other}. In cazul in care cautarea recursiva a ajuns pana la o clasa fara
super (singura astfel de clasa este \texttt{Object}), masina virtuala va emite o
eroare.

\subsection{Rezolvarea metodelor de interfata}

Ultimul tip de invocare a metodelor corespunde instructiunii
\textbf{invokeinterface}, si corespunde apelarii unei functii definite in cadrul
unei interfete.

TODO(ericpts): add project5 after it runs successfully.
